【專訪】由公民黨黨員變新晉港獨組織領袖 陳家駒：我要話俾人聽我哋會贏

八月某個星期六晚上，尖沙咀天星碼頭出現了似曾相識一幕 —— 「你唱乜撚嘢歌啊！」「返大陸！你老味！」「行乞呀！警察拉鳩佢啦！」「不要劣質文化！還我天星碼頭！」...... 謾罵聲此起彼落，被示威者、警察、記者團團圍住的「大媽」，氣急敗壞：「我唱歌犯法咩？你班人搞事！」那一頭的示威者忽然高叫：「支持警察執法！」這邊本來附和着叫口號的示威者當堂打個突：「支持乜撚嘢呀！自救呀！」.......

同一時空，有份組織行動的學生獨立聯盟召集人陳家駒，則站在人群中，用擴音器廣播：「《簡易程序治罪條例》第228章，26A 條，任何人到處流浪，在公眾地方行乞，收取施捨，都係犯法，請你立即收拾你的物品離開......」你沒看錯，霎那間，誰是示威者誰是警察，傻傻分不清楚。

《立場》邀約陳家駒做專訪，談吐間他流露出的氣質，和不少本土派、獨派過往給人的印象，不太相同 —— 一襲深藍色恤衫、黑色窄腳長褲、黑色綁帶短靴、木色手錶，看起來很整齊；他欣賞的政治人物，是余若薇和吳靄儀，而在整個訪問中，記者從未聽到他說粗口，充其量就是一句「啲大媽好 X 嘈」。那個 X 字也不是粗口，而是他自行過濾而說出的英文字母。

廣告

一見面，陳家駒頻道「多謝你們找我訪問」；甫坐下，又從背囊中掏出 A4 筆記簿和原子筆：「介唔介意我抄低你哋的問題？」非常配合。

本土、獨立思潮於 2014 年佔領運動後如雨後春筍，聲勢於 2016 年立法會選舉一時無兩，但經歷過去一年半政權龍捲風式打壓 —— DQ 議員和參選人，梁天琦及其他示威者因暴動罪成而被判囚多年，香港民族黨即將被取締，不少人相信，隨著議會之路走盡，派系內訌、組織群龍無首的情況下，本土派／獨派思潮或逐步退潮。

中文大學傳播與民意調查中心的調查結果亦顯示、在 15 歲至 24 歲的香港年輕人當中，支持香港獨立的比例由 2016 年的 39.2%，大跌至去年的 15%，反對港獨的百分率則由前一年的 25%，大增至 43%。換言之，年輕人間「撐港獨」與「反港獨」的民意，已然逆轉。

這個時候，陳家駒偏偏因在立法會《國歌法》公聽會上，高呼「香港獨立，以死相博」，及就「一地兩檢」到英國領事館去請願等行動，不停於公眾視線前曝光。本來於獨派圈子不算活躍，陳家駒的忽然彈起、高調行動，難免有幾分「鬼」味。

「鬼咪鬼囉，」陳家駒聳聳肩，笑道，「即係你依個時候走出來嗌『香港獨立』，都『鬼』得幾好吖。」

香港學生獨立聯盟聯盟發言人陳家駒

香港學生獨立聯盟聯盟發言人陳家駒

* * *

整個訪問，今年 28 歲的陳家駒對答都相當謹慎，牽涉人名、機構名的，不透露；有關他人功過的，不評論。相比起一個本土派／獨派抗爭者，他的談吐或更像一個泛民候選人。

陳家駒直言，有必要小心經營自己和組織的公眾形象，這對組織宣揚獨立理念的目標至關重要。

他過往曾為公民黨成員，及後為梁天琦及青年新政助選，但以個人名義走上前線的時間始終不長，「開始時不習慣，會好擔心講錯嘢，因為我現在說話就代表整個組織。」

「我唔想影響組織或者派系的形象，講嘢會更小心，我見以前梁天琦啊，在紀錄片、訪問裡面都會肆無忌憚講粗口，我就會諗下有無必要囉。」

本土派／獨派過往對民主派的批評甚不留情面，有時比批評政府及建制派更不客氣，但對陳家駒而言，即使他認為「泛民確實有好多唔著」，他在訪問以至平時卻未有多浪費唇舌炮轟泛民。他說，與其花時間批評泛民，倒不如做好自己的論述，爭取泛民支持者大家轉投獨派。

陳家駒認為最不值的，是本土派／獨派過去因為形象不討好，大眾還未及聆聽理念，已斷定他們「好激進、好暴力」。

「香港媒體已經好偏頗，如果你喺好偏頗的媒體下，形象都係好差的話，你負面形象會放大多 30 倍，攞市民支持係更加難，這是以前本土派踏入了的圈套。」

「有好多支持者同我講，就係因為我的表達方式容易接受，甚至有民主派的忠實支持者開始轉軚去支持我，這得來不易。」

陳家駒散發出的「泛民味」、「溫和味」，或許也和他的背景有關。

陳家駒形容，自己的政治啟蒙源於母親。在陳母教導下，他一直關心包括 2010 年五區公投等政治事件。至 2013 年，王維基投資的香港電視不獲發牌，陳家駒感覺香港「開始唔對路」，於是自己一丁友、連入會費都未帶夠，走上公民黨位於炮台山的總部申請入黨，之後按居住區域分配，被分配往新西支部，協助當區一位區議員做區。

最初落區，他目標純粹：「諗住向當區居民區宣揚民主」，惟做起來方發現，做地區工作要搞聯誼、要派月餅、資源少，街站擺不夠的話，居民根本不認識你，遑論會聽你講什麼民主理念。

至 2015 年年初，陳家駒因不滿公民黨在傘運 — 他堅稱為「雨傘革命」 — 的取態，決定退黨。

什麼取態？陳家駒隱晦地舉例：當時他協助做區的區議員，就曾向他抱怨「最衰公民黨，每日都擺支旗喺金鐘，搞到我唔知點同選民交代」，轉頭又掏出一張在銅鑼灣佔領區「打卡」的相片，強調自己有去佔領區幫手。問陳家駒該議員姓甚名誰，他不願透露。

「如果你明知道政府錯，唔去表達，而你又係政治人物的話，我接受唔到。」

於是，陳家駒傘後成立「牛頭角民生關注組」，最初表示積極考慮在 2015 年區選出戰牛頭角上邨，但後來在「我們是未來」計劃協調下，他空降天水圍頌華選區挑戰民建聯對手，最終得票只有對方一半，以 800 票之差落選。

區議會選舉前，陳家駒還是一個受訪時會在恤衫上扣黃絲帶，稱佔領為「雨傘運動」，揚言要召集所有「爭取真普選的同路人」落區挑戰建制派的青年。究竟是什麼時候，他變成了深信「真普選比港獨更加不設實際」的獨派？

他轉投本土，甚至獨立主張的轉捩點，是 2016 年的旺角騷亂，或他口中的「初一起義」。

「那時我覺得，其實政府對本土意識的打壓已經唔會再退縮，亦都係驅使我覺得，我哋要真係諗下香港獨立的前途。」

2016 年，立法會先後舉行補選及換屆選舉，陳家駒未有再落場，改為幫梁天琦及青年新政黃俊傑助選。但陳家駒說，如果當時民族黨陳浩天不是被 DQ 的話，他一定會投票給陳浩天，「佢係第一個，敢於講『香港獨立』而走去參選的人。」

梁天琦於 2016 年新東補選中取得逾 6 萬票，氣勢一時無兩，梁頌恆、游蕙禎甚至已一腳踏入議事堂，豈料政權一下反撲，透過行政、司法種種手段誓阻本土派在議會佔一席位。無論梁天琦兩年前豪言壯語「本土將與泛民、建制三分天下」是否準確研判，可以肯定的是，香港將會有為數不少市民的聲音，至少在短期內，無法在議會中被代表。

亦因此，本土派內有聲音提倡，與其「含淚」，倒不如「焦土」。

你說他天真也好，陳家駒認為，DQ 是不公義的，但他不會因為政府不公義，就自動打消參選的念頭。

「如果真係做到立法會議員的話，其實有好多外訪機會，你有議員身份，其他國家接納你言論的機會會高好多。」

陳家駒亦坦言，射落海、投對家，都是選民的個人意願，但如果有得揀，選民應投一個可以為自己發聲的人，「其實立法會一直以來都係橡皮圖章，所以如果你可以撇除這個想法，唔好諗住議員可以做到咩，淨係諗住議員可以入去發聲，你就去投一個夠膽發聲的人。」

佔領結束後，不少人感覺大型運動難以在此階段再推動改變，決定回歸社區，深耕細作，但為何偏偏陳家駒反其道而行，又衝去搞直接行動？是社區營造無用？還是陳家駒覺得自己不適合做議員？

陳家駒強調，他仍相信社區，甚至議會，都是一個兵家必爭的戰場，而自己亦是一個適合當議員的人，「假設我未來有機會選立法會，我都覺得係適合嘅。」

「如果去到有一刻，我覺得我有啲正義、道德上需要去做的話，我可能真係會去選。」

學生獨立聯盟成立於今年 3 月，陳家駒說，他當初不過是在網上討論區「連登」開了一個 post，叫網民投票：成立一個學生本土派聯盟，如何？結果網上一呼百應，幾百個人報名加入，又紛紛留言建議聯盟應該如何如何搞組織。

「投票（支持）的千幾人，最後揾我的真係好少，去落實這件事。」陳家駒苦笑。他不透露聯盟現時確實有幾多個成員，但他強調，核心的成員都非常落力，八大院校也有代表。

學獨聯其中一個重點議題，是希望透過證明中國對《中英聯合聲明》作出重大違反，爭取國際法庭接納《聲明》已經失效，逆轉 97 後中國擁有香港主權的結果。

單靠法理，動不了中共一根汗毛，陳家駒不否認這一點，但他深信，如果有朝一日「支爆」，香港可以抓緊契機。獨立，絕非痴人說夢。

亦因此，與部分認為「本土派無需在乎民心」的人相比，陳家駒有不同的研判。

「首先我們要做組織，收集市民的聲音，他們起碼要知道，《中英聯合聲明》是被違約，如果香港人有好大意願，俾國際留意到，英國就絕對有壓力要做嘢。」

「英國之前唔敢做，可能係政府有自己考慮，但政府要員係會隨住唔同年代重選，英國都會隨住唔同政治能力，去評估中國。如果中國政治能力越走越下，其他國家係會夠膽幫香港爭取。」

「我絕對相信香港獨立唔係無可能，歷史上都有好多奇蹟不斷發生。」

慢著，經營形象、參選議會、連結國際，路線聽起來尚算清晰，但學獨聯發起的直接行動，如月前在天星碼頭驅趕大媽、杜絕「劣質文化」，又與爭取港獨的綱領有什麼關係？

陳家駒有此解釋：「係佢（「大媽」）自己承認，佢係新移民，唔識法律，所以我們當日的行動，絕對係教新移民法律。」

「我成日講，點解要香港獨立呢，因為中國絕對是用民族清洗策略，不斷溝淡香港人，輸入講大陸語言的女士，而最簡單方法，就係嫁落嚟。」

「香港獨立，其中一個主要原因，是我們不可以再被人民族清洗，我們要保障香港民族的固有利益。」

不如再直接一點：針對的是「大媽」的新移民身分？

「無錯。」他直認不諱。

而據陳家駒分析，中共的「民族清洗」手段，還包括逼死香港青年以作「換血」。

「其實雨傘之後，這幾年年輕人自殺數字都係好唔尋常，以前從來無出現過。點解呢，我認為係香港政府，其實已經無再俾到年輕人對未來的希望。」

「諗返個原因，咪就係因為他們需要去殖民咋嘛！需要將這個世代換血。如果香港年輕人太安於現狀，我們可以繼續繁殖下一代，下一代就可以承傳我們的文化囉，咁他們的統治咪更加困難囉。」

翻查撒瑪利亞防止自殺會統計數字，2015、16、17 年，30 歲以下人士的自殺數字分別為 142、129 及 136 人，相較 2013 年傘運前的 175人，及 2001 年的 202 人、2002 年的 213 人等為低。

撇除陳家駒的理據是否合理，老一輩無法否認，很多如陳家駒一樣的年輕人，他們的怨憤、失落、無力感都是真實而不容否定的。陳家駒自言，他也經歷過一段需要醫療介入的低潮期。

一改談理念談策略時的滔滔不絕，陳家駒停頓半響後，緩緩開口：「我細個都好肯定我人生路向係點樣，我想要一份點樣的工，想要點樣的老婆，好多夢想、好有計劃，直至到我發覺，我真係買唔起樓。」

陳家駒說，他本來有個交往多年的女朋友，二人已到談婚論嫁的階段。女友其後提議，不如離開香港，去另一國度生活。陳家駒思前想後，最終還是不捨得。今年，女友隨家人移民歐洲，二人關係結束。

「原來你細個的夢想，因為政治環境剝削左你，你做唔到，然後全世界會指責你，話係年輕人自己唔努力、無用。」

「你人生無咗意義，你就會每日反覆問自己，我點解仲要面對依個咁不安的世界呢？」

就在社會環境和親密關係的雙重打擊當下，陳家駒萌生一個想法 —— 香港獨立。

「嗰時試過玩音樂，又好似開心唔到，寫小說囉，或者全力投入做生意，識好多朋友，都開心唔到，但唯一令我開心係，『不如我搞香港獨立啦』，就好開心喎！一路搭巴士，一路諗，點樣可以令香港有希望，係令我唯一可以開心的想法。」

「原來，搞港獨可以解決抑鬱，真係幾荒謬。」陳家駒自嘲道。

面對政權的窮凶極惡，不少本土派／獨派都認為現在是時候韜光養晦、積存實力。陳家駒表明不反對這種看法，但他卻有不同的研判和選擇。

「我唔會介意佢哋話要隱退一陣，或者暫時迴避，我唔覺得係問題。」

但陳家駒形容，學獨聯現時最重要的任務，正是要延續獨立思潮，以及讓已經身陷囹圄的抗爭者知道，外面仍有人在爭取，直至政治契機來臨。

「可能真係需要啲天時地利，就係中共解體，或者中共的低潮，」

「這個未必係可以人為控制得到，但我見到佢出現的機會唔細，我哋要揸緊機會。」

陳家駒憶述 2014 年 9 月 28 日當晚，他站在夏愨道人群的前方，面前是舉起橙旗的警察，身旁是就算知道警察可能開槍都不肯後退的群眾，他腦海中剩下一個念頭 —— 「以死相搏」。

「現在會不斷提醒自己，最慘咪坐 30 年監囉，或者洗頭艇上咗去，返唔到落嚟，死唔死無人知。」

「但係，我係有機會贏㗎嘛，如果我贏咗的話，有可能就係永久的、公平的社會，」陳家駒說，眼裡不見一絲猶豫。

「我要話俾人聽，我哋會贏，亦都有方法贏。」

未來何去何從？「香港獨立，以死相博」，是「學生獨立聯盟」陳家駒給香港和自己的答案。

講獨派又水人衝博上位，三十歲人仲扮學生，掛學生牌頭

支持

本人2015年中國工作一年
當時並不屬於任何政治組織
2016年返港讀書
2018年加入學獨聯, 承諾永不去中國
此事加入學獨聯時已通報全組織成員

此外本人對學獨聯成員樣貌全名成員電話等個人資料多番被共匪外洩感到遺憾

支持香港獨立
認同爭取更加多人支持係重要

做大個餅
吸引泛民自決支持者轉投港獨

小弟都曾經去過支那旅行，不過而家都唔會番，唔使理果班傻鳩

雖然困難，但係都要做
希望多d人見到支那越衰，香港就會越好呢個事實

立法會代議士有冇做嘅我哋都會試

繼續支持關sir

人哋都認咗啦 仲狙擊黎做乜鳩
係香港人就要支持學獨聯

舐共國民黨黨員你好

做咩姐你

楊岳橋，正仆街冚家鏟

最識包裝嘅議員

犯民，包裝咗三十年

關鍵一席守議會

其實細心留意，立場成篇嘢係咁講咩犯民、溫和派，根本又係想暗寸陳兄乃至港獨派其實只係依循犯民形象，或者又係愛嚟抬高犯民，貶損港獨，呢啲有毒文字睇得多都會搞到人白痴，認真

事實話人抹黑抬高泛民？泛民民主回歸呃左你幾十年而家又到講獨派用鍵國呃到你二零四七

崩口人忌崩口碗

信你鍵國就真係白痴啦 水人衝講到好偉大咁到頭來又咪係想要鏡頭，仲衰過民建聯。民建聯柒都識潛下水，講獨派柒仲要死撐，難為班真係聽佢地講衝出去比人拉留案底個班

.

1

,